\chapter{Kết luận}
\label{Chapter6}
Thông qua khóa luận lần này, chúng tôi đã đúc kết được cho bản thân khá nhiều kinh nghiệm trong việc tiếp cận những bài toán thuộc lĩnh vực OCR cũng như biết được những hướng đi mới của lĩnh vực này trong tương lai. Mô hình CRAFT \cite{baek2019character} vẫn đang dẫn đầu trong việc áp dụng vào những bài toán phát hiện văn bản. Bên cạnh đó, VietOCR \cite{VietOCR} đã trở thành một bước đột phá mới trong việc nhận dạng ký tự tiếng Việt, góp phần giúp cho những hệ thống OCR trên ngôn ngữ tiếng Việt có nhiều hướng phát triển hơn trong tương lai. Và còn nhiều mô hình khác, với nhiều phát kiến mới khác trong lĩnh vực này mà chúng tôi không thể kể hết ở đây. Ngoài ra, chúng tôi đã giới thiệu một hệ thống nhận diện đơn thuốc có khả năng giúp người
dùng hiểu hơn về thuốc, tránh những rủi ro không đáng có trong quá trình điều trị
bệnh. Hệ thống được tích hợp một số mô hình SOTA trong bài toán nhận diện văn bản, kết
hợp với mô hình Medicine Classifer và các phương pháp Post-OCR. Thông qua việc thực nghiệm, chúng tôi nhận thấy rằng mô hình hoạt động với độ chính xác cao đồng thời yêu
cầu ít chi phí thời gian trên tập dữ liệu đơn thuốc được đưa ra. Hệ thống này khi được đưa
vào thực tế sẽ mang lại những lợi ích và hiệu quả nằm ngoài sự mong đợi. Tuy nhiên, bên
cạnh đó vẫn còn nhiều điều mà mô hình này cần phải cải thiện như độ chính xác và thời
gian. Ngoài ra, nếu một đơn thuốc không thuộc mẫu mà chúng tôi đưa ra thì hệ thống sẽ
hoạt động không ổn định (sai sót hoặc thời gian nhận diện sẽ tăng lên).

\textbf{Định hướng phát triển}: Trong tương lai, chúng tôi dự định sẽ cải tiến mô hình theo hướng
tích hợp từ điển đơn thuốc vào quá trình phát hiện và nhận diện, giúp cho thời gian hoạt
động của mô hình sẽ ngắn hơn rất nhiều, độ chính xác cũng sẽ được cải thiện (từ điển đơn
thuốc sẽ có vai trò nhiều hơn trong mô hình này). Ngoài ra, chúng tôi cũng sẽ cái tiến mô
hình để có thể hoàn toàn nhận diện những đơn thuốc không theo mẫu, và thêm một số chức
năng như nhắc nhở người bệnh sử dụng thuốc đúng cách, nhắc nhở thời gian uống thuốc,
... Hi vọng hệ thống của chúng tôi sẽ đem lại một cuộc cách mạng lớn trong lĩnh vực y tế,
giúp cho người dùng tiếp cận được lượng thông tin cần thiết một cách nhanh chóng và dễ
dàng hơn.